\section{Sistema de Monitoramento e Análise de Comportamento de Bovinos} \label{ferreira:2013}

O Sistema de Monitoramento e Análise de Comportamentos Bovinos, desenvolvido por \citeonline{ferreira:2013}, é um sistema web que permite o produtor rural visualizar e acompanhar as trajetórias de movimentação do rebanho bovino em tempo real. O sistema também é capaz de detectar e disparar alertas sobre comportamentos anômalos dos animais, ou seja, quando o padrão de movimentação foge do normal, também chamado de \textit{outlier}. As métricas utilizadas para classificar um padrão de movimentação como um comportamento anômalo foram afastamento ou isolamento do animal em relação ao rebanho, e velocidade abaixo ou acima do normal.

Segundo o autor, os bovinos apresentam comportamento de trajetórias coletivas, ou seja, andam em grupo. Por isso quando um animal se afasta ou permanece isolado do grupo por muito tempo, o compartamento deste animal pode ser considerado como anômalo. Doenças, tristeza, machucados ou quebraduras, por exemplo, são fatores que tem como sintoma o isolamento. Por outro lado, uma perseguição pode produzir um comportamento de movimentação com uma velocidade acima do normal.

As ferramentas e tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do trabalho foram: 
\begin{itemize}
	\item linguagem de programação PHP;
	\item banco de dados MySQL;
	\item API do Google Maps para apresentar os dados de movimentação no mapa; e
	\item análise semântica sobre o \textit{outlier} das trajetórias.
\end{itemize}

O algoritmo utilizado para a identificação do comportamento anômalo foi desenvolvido pelo autor. Utiliza como parâmetros de entrada um conjunto de pontos e um valor de distância mínima entre pontos. Para identificar um \textit{outlier} este algoritmo calcula a distância entre todos os pontos. Se a distância entre dois pontos for maior que o parâmetro definido o ponto atual é armazenado numa lista de \textit{outliers}. Com isso, os pontos da lista de \textit{outliers} são utilizados para calcular o percentual de isolamento na subtrajetória do animal durante as últimas 5 horas. Se o percentual for maior que 50\% analisa-se a velocidade da subtrajetória no perído de isolamento e um alerta é disparado no sistema informando que existe um comportamento anômalo. Para a análise da velocidade, foi considerado como velocidade média valores do intervalo de 0,5 km/h à 10 km/h.

Os experimentos mostraram que é possível identificar comportamentos anômalos de isolamento. No entanto, os resultados do algoritmo são afetados pelo valor do parâmetro de distância. Assim, o autor afirma que para se ter um resultado confiável é necessário definir um valor de distância proporcional a área de pastagem. Logo, um estudo sobre a área de pastagem deve ser feito. Além disso, os experimentos mostraram que a velocidade dos animais se manteve constante ou abaixo do limite estabelecido, dessa forma, não foram encontrados pontos de uma trajetória acima do limite de velocidade.

